Ваш шанс на рынке open source.
В течение следующих двух лет будет создано столько контента, сколько не было создано за всю историю человечества, и 93% его будет в электронном виде. Такой вывод следует из отчёта компании Accenture, опубликованного в 2006 году. Подумайте об этом.

А теперь сравните эти данные с ростом ECM-рынка.

рост контента
Хорошо выглядит, да? Ошибаетесь. Вы предполагаете, что, если у вас есть огромное количество контента, тогда рынок вас за него отблагодарит долларами? Но мы этого не наблюдаем. По сути, только единственный производитель (не считая, конечно, Alfresco) заработает кучу денег на возросшем спросе на рынке. И этот производитель — Microsoft.

Почему?

Я думаю, что проблема коренится скорее в подходе гигантов-производителей ECM-систем к решению проблемы: они делают это по-крупному, монолитно и громоздко. Вся продукция покупается исключительно крупными предприятиями, которые когда-то купили ECM-систему для своих нужд. Я называю это бэк-офис ECM. То есть предприятия пользуются этими системами, а не отдельные пользователи. Поэтому гиганты-производители ECM-систем способны охватить всего лишь порядка 5% всей огромной целевой аудитории.

Почему?

Ну, отчасти ещё и потому, что их продукты сложные, «тяжёлые», обременительные как в установке, так и в использовании. И ещё они оскорбительно дорогие. Вот, эта сложность в использовании и ценовая недоступность ECM-систем и не позволяет им полностью удовлетворять спрос на рынке систем управления контентом.

Microsoft-у удалось начать играть по-другому, сфокусировав внимание на потребностях в фронт-офисной ECM-системе. Они создали даже не полноценную ECM-систему, а некий портал для совместной работы. Sharepoint поставляется бесплатно к Windows Server 2003 и достаточно быстро получил огромное распространение.

Sharepoint (со своим мешающим lock-in) при своей достаточно низкой цене (дешевле, чем FileNet, Documentum) и простотой использования (что более подходит к тому, что Microsoft называет «продуктивной инфраструктурой» (читай Microsoft Office) по сравнению с Documentum, IBM и другими, наглядно показал за кого предприятия голосуют своим кошельками.

Microsoft долго предлагал рынку более простое использование и более низкую цену. Время от времени Microsoft выбирет не совсем легальные пути, что в общем не мешает компании упрощать клиентам работу со своими продуктами, делая их более дешёвыми и более простыми в использовании. Такое поведение [не совсем корректные методы] может, конечно, усугубить положение отдельных лиц, принимающих решения, но бесспорно приносит много выгод рынку, расширяя его. Эту тенденцию хорошо видно на графиках Ларри Аугустина (Larry Augustin), которые он показал на конференции Open Source Business Conference в 2004 году:

отношение цены к числу проданных экземпляров программ
Единственное, чего здесь не хватает, так это свободы от Microsoft, особенно, когда вы уже устали покупать все другие программы для налаживания своей работы (Sharepoint, например, требует использования IE, покупки SQL Server, Windows Server и т.д. а зависимости от того, какая у вас версия; вам также может понадобиться Office 2007).

Обратите внимание на open source

Microsoft проделывает огромную работу, привязывая клиентов к более дешёвой, более лёгкой в использовании и дающей возможность совместно управлять контентом системе. А теперь подумайте, насколько лучше бы была картина, если бы вы выбрали систему, ещё более лёгкую в установке и управлении, ещё более дешёвую и без ограничения lock-in, для любой вашей системы (включая Windows), для любой
ей базы данных (включая SQL Server, если хотите), для любого вашего сервера и механизма аутентификации, и т.д?

Одним словом, выбор за вами

Это может быть намного лучше. И для рынка ECM, о котором шла речь выше, намного эффективнее, чем Documentum, Vignette и им подобным системам.

Вот почему я каждый день работаю для Alfresco. Вообще, цель данной статьи заключается лишь в том, чтобы сказать «И так можно». Речь не идёт о соперничестве с Microsoft или той или иной компанией. Статья о ещё не до конца освоенных рынках. Почти каждый рынок корпоративных программ не полностью освоен из-за сложности, комплексности и методах распространения этого программного обеспечения.

Это шанс для программ с открытым исходным кодом. И, может, ваш шанс тоже. Ваши клиенты скажут вам спасибо, а, вот, ваши конкуренты — вряд ли.
